社協調查：六成受訪基層家中不多於十個口罩 有長者口罩內放果皮阻隔口水

社區組織協會就基層家庭於武漢肺炎面對的困難，於本月以問卷訪問近400位基層市民，發現近七成受訪者無能力負擔防疫用品開支；有六成基層市民更表示家中只有不多於10個口罩。此外，有超過7成因缺乏防疫用品，而未能外出、子女因停課，家中學習出現問題，以及擔心受感染而感到焦慮。70歲劉婆婆亦因爲不夠口罩要重用，把果皮或柚皮放下口罩內，在最外層再包一條毛巾，以阻隔細菌及防止口水整濕口罩。

近半受訪者表示在疫情期間，收入比以往減少3成半，有1成半失業。協會建議政府為受疫情影響的基層家庭免費派發口罩等抗疫用品，並透過現有各津貼計劃向貧窮家庭增發資助，以及向每名市民派發一萬元紓困。

口罩等防疫物資不足 有長者將果皮放入口罩隔菌

調查指出基層家庭防疫用品開支平均為863元，近7成基層無能力負擔開支，主要原因是物資大幅加價，他們無法負擔；有6成更表示家中只有不多於10個口罩。亦有長者為了搶購口罩凌晨外出排隊；更有婆婆為了阻隔細菌在口罩內加入果皮。

86歲莫婆婆一度因爲買不到口罩而不敢外出，她後來得悉九龍灣有口罩賣，故凌晨4時排隊至下午3時才買得1盒。婆婆排隊11小時後腳抽筋，「成晚隻腳抽筋，抽到上大脾」。她又會放紙巾在口罩內，以多用一日。莫婆婆說社區組織及議員向他們派發口罩，「個心充實咗好多，可以出街」，她批評政府防疫設備支援不足，「對老人家都冇咩好照顧」。

70歲劉婆婆亦因爲不夠口罩要重用，把果皮或柚皮放下口罩內，在最外層再包一條毛巾，以阻隔細菌及防止口水整濕口罩。她表示每天心情很差，「驚到訓唔著」，又斥政府「有能力嘅公司就派10萬8萬，有需要嘅人士就唔派，好唔公平」，希望政府能夠全民派錢幫助他們。

近半受訪者收入減3成 有家庭上月至今零收入

調查亦發現近半受訪者在疫情期間因就業不足，收入比以往減少3成半，更有1成半失業。

林女士育有3名子女，一家4口由上月到現在零收入。任職清潔替工的她指現時身上只有一百多元，這個月還要捱多10日。她表示現要向親友借錢交租：「如果唔係真係要去乞飯」；家裡亦沒有餘錢購買防疫物資如口罩、漂白水等，只剩下數個口罩，每5日才外出一次，清潔都只能靠白水洗。

本身患長期病患的她指無法申請綜援、低收入家庭津貼、學生津貼等資助。她又說劏房業主在4月後加租，更一度哽咽說「上網上唔到，出街出唔到，口罩冇，收入又冇，冇一晚訓得好」，感到十分徬徨無助。

香港社區組織協會幹事施麗珊認為，現時政府透過抗疫基金派發的資助，對就業不足甚至失業的基層家庭根本不足夠，直言「交一個月租都唔夠」。她建議政府應為受疫情影響的基層家庭免費派發口罩等抗疫用品，並透過現有各津貼計劃向貧窮家庭增發生活津貼，以及向每名市民派發一萬元紓困。

部分劏房單位廚廁合一 恐增傳染風險

另一位協會幹事王智源提到，部分受訪者居於廚廁合一的劏房單位，加上舊樓管理欠善，沒有人為大廈進行定期清潔，擔心傳播病毒風險大增。

居住在「一開四」、120呎劏房的溫女士指，家中是廚廁合一，每天在煮飯前都必須清潔廁所，並關上廁蓋；吃飯時也會關上所有門，只會打開房窗。她說廚廁的距離相當近，廁所只佔一個腳位，「轉身都轉唔到」。加上廁所經常傳來臭味，擔心會有病毒污染，每天要清潔3-4次廁所才放心。另外，其劏房單位位於舊樓，她說疫情以來都沒有人清潔，後樓梯等位置都非常污糟。

王智源促請政府針對性地為居於劏房、板間房及籠屋等租戶提供經濟、物資支援，並協助維持環境衛生。

家中學習出現困難 基層學童獨留家中無人照顧

教育局因應疫情宣布停課，這對居於劏房的基層學生，帶來不少困難。調查結果指有超過7成家庭的兒童因停課，家中學習出現問題。香港社區組織協會兒童權利關注會主席黃澤明指，教育局日前宣布停課，學童需要留在家中，但基層家庭父母要外出工作維持生計，未能照顧學童。11歲、就讀小四的徐同學指，現時學校使用網上教學，但父母要上班，家中又未能負擔她上補習班，一些工作紙等網上功課「完全唔識」。

黃澤明又說，基層家庭大多居於不適切的居所如劏房，空氣不流通、環境衛生惡劣，擔心傳染風險比上學嚴重，故期望教育局盡快宣布復課，並為學校提供防疫物資。

點樣可以幫到佢地？
有冇機構收物資？

我都唔清楚，不過前幾日聽細良個節目，佢地話城寨而家有自己製造同派物資

林女士育有3名子女，又長期病患又冇錢都要生

六成連登仔表示家中只有不多於10盒口罩

仲諗住等政府幫....
soco 你醒下啦

窮人生仔正仆街 係重刷時間啦

生果味口罩

好大浸左膠味。